[
    {
        "id": 80,
        "question": "ভুটানের জন্য নির্মিত বিশেষ অর্থনৈতিক অঞ্চল কোন জেলায় অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. কুড়িগ্রাম",
            "খ. নারায়ণগঞ্জ",
            "গ. পঞ্চগড়",
            "ঘ. লালমনিরহাট"
        ],
        "answer": "ক. কুড়িগ্রাম"
    },
    {
        "id": 79,
        "question": "‘গেলেফু মাইন্ডফুলনেস সিটি’ নামক জীববৈচিত্র্য সম্পন্ন নগর নির্মাণের উদ্যোগ নিয়েছে কোন দেশ?",
        "options": [
            "ক. সৌদি আরব",
            "খ. ভুটান",
            "গ. চীন",
            "ঘ. থাইল্যান্ড"
        ],
        "answer": "খ. ভুটান"
    },
    {
        "id": 78,
        "question": "‘তালিন’ কোন দেশের রাজধানী?",
        "options": [
            "ক. বুলগেরিয়া",
            "খ. নাইজেরিয়া",
            "গ. ফিনল্যান্ড",
            "ঘ. এস্তোনিয়া"
        ],
        "answer": "ঘ. এস্তোনিয়া"
    },
    {
        "id": 77,
        "question": "'On the Origin of Species' গ্রন্থটির রচয়িতা কে?",
        "options": [
            "ক. ক্যারোলাস লিনিয়াস",
            "খ. আইজ্যাক নিউটন",
            "গ. আলবার্ট আইনস্টাইন",
            "ঘ. চার্লস ডারউইন"
        ],
        "answer": "ঘ. চার্লস ডারউইন"
    },
    {
        "id": 76,
        "question": "পরিবেশবিষয়ক সম্মেলন ‘COP’-এর পূর্ণরূপ কী?",
        "options": [
            "ক. Conference of the People",
            "খ. Confederation of the Parties",
            "গ. Conference of the Parties",
            "ঘ. Conference of the Peace"
        ],
        "answer": "গ. Conference of the Parties"
    },
    {
        "id": 75,
        "question": "সম্প্রতি অনুষ্ঠিত বাংলাদেশ-আয়ারল্যান্ড টেস্ট সিরিজে ‘ম্যান অব দা সিরিজ’ হয়েছেন কে?",
        "options": [
            "ক. মুশফিকুর রহিম",
            "খ. লিটন দাস",
            "গ. তাইজুল ইসলাম",
            "ঘ. মুমিনুল হক"
        ],
        "answer": "গ. তাইজুল ইসলাম"
    },
    {
        "id": 74,
        "question": "‘বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা’র সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. ওয়াশিংটন, যুক্তরাষ্ট্র",
            "খ. প্যারিস, ফ্রান্স",
            "গ. দা হেগ, নেদারল্যান্ডস",
            "ঘ. জেনেভা, সুইজারল্যান্ড"
        ],
        "answer": "ঘ. জেনেভা, সুইজারল্যান্ড"
    },
    {
        "id": 73,
        "question": "ভারতের কোন রাজ্যের সীমান্ত নিয়ে চীনের সঙ্গে বিরোধ রয়েছে?",
        "options": [
            "ক. আসাম",
            "খ. অরুণাচল প্রদেশ",
            "গ. মনিপুর",
            "ঘ. নাগাল্যান্ড"
        ],
        "answer": "খ. অরুণাচল প্রদেশ"
    },
    {
        "id": 72,
        "question": "বিশ্বের শীর্ষ ২০ অর্থনীতির দেশগুলোর জোট ‘জি-২০’-এর সাম্প্রতিক শীর্ষ সম্মেলন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়েছে?",
        "options": [
            "ক. বেলেম, ব্রাজিল",
            "খ. জোহানেসবার্গ, দক্ষিণ আফ্রিকা",
            "গ. সেন্ট পিটাসবার্গ, রাশিয়া",
            "ঘ. মুম্বাই, ভারত"
        ],
        "answer": "খ. জোহানেসবার্গ, দক্ষিণ আফ্রিকা"
    },
    {
        "id": 71,
        "question": "পৃথিবীপুর্তের নিচে যে স্থান থেকে ভূমিকম্পের উৎপত্তি হয় তাকে কী বলে?",
        "options": [
            "ক. एपिसেন্টার",
            "খ. মোনোসেন্টার",
            "গ. সেন্ট্রাল পয়েন্ট",
            "ঘ. হাইপোসেন্টার"
        ],
        "answer": "ঘ. হাইপোসেন্টার"
    },
    {
        "id": 70,
        "question": "ভূমিকম্পের মাত্রা কোন যন্ত্রের মাধ্যমে রেকর্ড করা হয়?",
        "options": [
            "ক. ব্যারোমিটার",
            "খ. সিসমোগ্রাফ",
            "গ. ফ্যাদোমিটার",
            "ঘ. ফারেনহাইট"
        ],
        "answer": "খ. সিসমোগ্রাফ"
    },
    {
        "id": 69,
        "question": "‘অ্যাশেজ’ কোন খেলার একটি টুর্নামেন্ট?",
        "options": [
            "ক. ফুটবল",
            "খ. রেসলিং",
            "গ. ক্রিকেট",
            "ঘ. কাবাডি"
        ],
        "answer": "গ. ক্রিকেট"
    },
    {
        "id": 68,
        "question": "আলোচিত ‘চিকেনস নেক’ বা ‘শিলিগুড়ি করিডোর’ কোন দেশে অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. বাংলাদেশ",
            "খ. ভারত",
            "গ. নেপাল",
            "ঘ. ভুটান"
        ],
        "answer": "খ. ভারত"
    },
    {
        "id": 67,
        "question": "আরব বসন্তের সূতিকাগার বলা হয় কোন দেশকে?",
        "options": [
            "ক. মিসর",
            "খ. আলজেরিয়া",
            "গ. লিবিয়া",
            "ঘ. তিউনিসিয়া"
        ],
        "answer": "ঘ. তিউনিসিয়া"
    },
    {
        "id": 66,
        "question": "‘জংখা’ কোন দেশের ভাষা?",
        "options": [
            "ক. থাইল্যান্ড",
            "খ. কম্বোডিয়া",
            "গ. ভুটান",
            "ঘ. ভেনিজুয়েলা"
        ],
        "answer": "গ. ভুটান"
    },
    {
        "id": 65,
        "question": "জনপ্রিয় শিশুতোষ উপন্যাস ‘Matilda’-এর রচয়িতা কে?",
        "options": [
            "ক. জে. কে. রাওলিং",
            "খ. রোয়াল্ড ডাল",
            "গ. রবার্ট লুইস স্টিভেনসন",
            "ঘ. পাওলো কোয়েলহো"
        ],
        "answer": "খ. রোয়াল্ড ডাল"
    },
    {
        "id": 64,
        "question": "সম্প্রতি বাংলাদেশ সফর করা ভুটানের বর্তমান প্রধানমন্ত্রীর নাম কী?",
        "options": [
            "ক. লোটে শেরিং",
            "খ. জিগমে থিনলে",
            "গ. জিগমে খেসার নামগিয়েল ওয়াংচুক",
            "ঘ. শেরিং তোবগে"
        ],
        "answer": "ঘ. শেরিং তোবগে"
    },
    {
        "id": 63,
        "question": "‘নারী কাবাডি বিশ্বকাপ - ২০২৫’-এর আয়োজক কোন দেশ?",
        "options": [
            "ক. কানাডা",
            "খ. ভারত",
            "গ. অস্ট্রেলিয়া",
            "ঘ. বাংলাদেশ"
        ],
        "answer": "ঘ. বাংলাদেশ"
    },
    {
        "id": 62,
        "question": "সম্প্রতি বাংলাদেশে অনুভূত হওয়া শক্তিশালী ভূমিকম্পের উৎপত্তিস্থল কোথায় ছিল?",
        "options": [
            "ক. সাভার, ঢাকা",
            "খ. মিয়ানমার",
            "গ. মাধবদী, নরসিংদী",
            "ঘ. আসাম, ভারত"
        ],
        "answer": "গ. মাধবদী, নরসিংদী"
    },
    {
        "id": 61,
        "question": "বিশ্বব্যাপী পেটেন্ট আবেদনে শীর্ষ দেশ কোনটি?",
        "options": [
            "ক. যুক্তরাষ্ট্র",
            "খ. দক্ষিণ কোরিয়া",
            "গ. জার্মানি",
            "ঘ. চীন"
        ],
        "answer": "ঘ. চীন"
    },
    {
        "id": 60,
        "question": "‘Silas Marner’ গ্রন্থটির রচয়িতা কে?",
        "options": [
            "ক. এস. টি. কোলরিজ",
            "খ. জন কীটস",
            "গ. জর্জ এলিয়ট",
            "ঘ. জর্জ অরওয়েল"
        ],
        "answer": "গ. জর্জ এলিয়ট"
    },
    {
        "id": 59,
        "question": "সম্প্রতি ভূ-রাজনৈতিক সম্মেলন ‘বে অব বেঙ্গল কনভারসেশন ২০২৫’ কোথায় অনুষ্ঠিত হয়েছে?",
        "options": [
            "ক. দিল্লি, ভারত",
            "খ. কলম্বো, শ্রীলঙ্কা",
            "গ. ঢাকা, বাংলাদেশ",
            "ঘ. করাচি, পাকিস্তান"
        ],
        "answer": "গ. ঢাকা, বাংলাদেশ"
    },
    {
        "id": 58,
        "question": "‘বোকো হারাম’ কোন দেশের সশস্ত্র সংগঠন?",
        "options": [
            "ক. নাইজেরিয়া",
            "খ. সিরিয়া",
            "গ. ইরাক",
            "ঘ. তিউনিসিয়া"
        ],
        "answer": "ক. নাইজেরিয়া"
    },
    {
        "id": 57,
        "question": "‘উত্তমাশা অন্তরীপ’ (Cape of Good Hope) কোন দেশে অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. দক্ষিণ আফ্রিকা",
            "খ. শ্রীলঙ্কা",
            "গ. তাইওয়ান",
            "ঘ. জাপান"
        ],
        "answer": "ক. দক্ষিণ আফ্রিকা"
    },
    {
        "id": 56,
        "question": "টেস্ট ক্রিকেটের ইতিহাসে এই পর্যন্ত কতজন ক্রিকেটার নিজেদের শততম ম্যাচে সেঞ্চুরি করেছেন?",
        "options": [
            "ক. ২৩ জন",
            "খ. ১১ জন",
            "গ. ০৫ জন",
            "ঘ. ১০ জন"
        ],
        "answer": "খ. ১১ জন"
    },
    {
        "id": 55,
        "question": "কমনওয়েলথের বর্তমান মহাসচিব কে?",
        "options": [
            "ক. কমলেশ শর্মা",
            "খ. রাজা তৃতীয় চার্লস",
            "গ. প্যাট্রিসিয়া স্কটল্যান্ড",
            "ঘ. শার্লি বোচওযে"
        ],
        "answer": "ঘ. শার্লি বোচওযে"
    },
    {
        "id": 54,
        "question": "সম্প্রতি অনুষ্ঠিত ‘মিস ইউনিভার্স ২০২৫’-এর চ্যাম্পিয়ন ‘ফাতিমা বশ’ কোন দেশের নাগরিক?",
        "options": [
            "ক. ফিলিস্তিন",
            "খ. ইরান",
            "গ. যুক্তরাজ্য",
            "ঘ. মেক্সিকো"
        ],
        "answer": "ঘ. মেক্সিকো"
    },
    {
        "id": 53,
        "question": "‘সশস্ত্র বাহিনী দিবস’ কত তারিখে পালিত হয়?",
        "options": [
            "ক. ০৭ নভেম্বর",
            "খ. ২১ নভেম্বর",
            "গ. ২৫ আগস্ট",
            "ঘ. ১০ জানুয়ারি"
        ],
        "answer": "খ. ২১ নভেম্বর"
    },
    {
        "id": 52,
        "question": "কাকে ‘জননী সাহসিকা’ উপাধি দেয়া হয়েছে?",
        "options": [
            "ক. জাহানারা ইমাম",
            "খ. বেগম রোকেয়া",
            "গ. নূর জাহান বেগম",
            "ঘ. সুফিয়া কামাল"
        ],
        "answer": "ঘ. সুফিয়া কামাল"
    },
    {
        "id": 51,
        "question": "কৈলাশটিলা গ্যাসক্ষেত্র কোন জেলায় অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. ব্রাহ্মণবাড়িয়া",
            "খ. রাঙ্গামাটি",
            "গ. কক্সবাজার",
            "ঘ. সিলেট"
        ],
        "answer": "ঘ. সিলেট"
    },
    {
        "id": 50,
        "question": "আলোচিত ‘যুক্তরাষ্ট্র-সৌদি আরব বিনিয়োগ ফোরাম’ সম্প্রতি কোথায় অনুষ্ঠিত হয়েছে?",
        "options": [
            "ক. রিয়াদ, সৌদি আরব",
            "খ. ওয়াশিংটন ডিসি, যুক্তরাষ্ট্র",
            "গ. দোহা, কাতার",
            "ঘ. নিউ ইয়র্ক, যুক্তরাষ্ট্র"
        ],
        "answer": "খ. ওয়াশিংটন ডিসি, যুক্তরাষ্ট্র"
    },
    {
        "id": 49,
        "question": "গথিক উপন্যাস ‘Frankenstein; or, The Modern Prometheus’ কে রচনা করেছেন?",
        "options": [
            "ক. ক্রিস্টোফার মারলো",
            "খ. মেরি শেলি",
            "গ. রবার্ট লুইস স্টিভেনসন",
            "ঘ. জেন অস্টিন"
        ],
        "answer": "খ. মেরি শেলি"
    },
    {
        "id": 41,
        "question": "বাংলাদেশ ও ভারতের মধ্যে বন্দী প্রত্যর্পণ চুক্তি কখন স্বাক্ষরিত হয়?",
        "options": [
            "ক. ২০১৩ সালে",
            "খ. ১৯৯৭ সালে",
            "গ. ২০০৩ সালে",
            "ঘ. ২০১৬ সালে"
        ],
        "answer": "ক. ২০১৩ সালে"
    },
    {
        "id": 42,
        "question": "শততম টেস্ট খেলা প্রথম বাংলাদেশি ক্রিকেটার কে?",
        "options": [
            "ক. মোহাম্মদ রফিক",
            "খ. খালেদ মাসুদ পাইলট",
            "গ. মোহাম্মদ আশরাফুল",
            "ঘ. মুশফিকুর রহিম"
        ],
        "answer": "ঘ. মুশফিকুর রহিম"
    },
    {
        "id": 43,
        "question": "ইন্টারপোলের সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. লিঁও, ফ্রান্স",
            "খ. জুরিখ, সুইজারল্যান্ড",
            "গ. মোনাকো, ফ্রান্স",
            "ঘ. নিউ ইয়র্ক, যুক্তরাষ্ট্র"
        ],
        "answer": "ক. লিঁও, ফ্রান্স"
    },
    {
        "id": 44,
        "question": "বাংলাদেশ ব্যাংকের কয়টি শাখা রয়েছে?",
        "options": [
            "ক. ১টি",
            "খ. ৮টি",
            "গ. ১০টি",
            "ঘ. ৬৪টি"
        ],
        "answer": "গ. ১০টি"
    },
    {
        "id": 45,
        "question": "নির্বাচন কমিশন প্রকাশিত চূড়ান্ত ভোটার তালিকা অনুযায়ী, বর্তমানে দেশের মোট ভোটার সংখ্যা কত?",
        "options": [
            "ক. ১০ কোটি ৬৩ লাখ ৭৮ হাজার",
            "খ. ১৬ কোটি ১১ লাখ ১২ হাজার",
            "গ. ১১ কোটি ৩৩ লাখ ৬৩ হাজার",
            "ঘ. ১২ কোটি ৭৬ লাখ ৯৫ হাজার"
        ],
        "answer": "ঘ. ১২ কোটি ৭৬ লাখ ৯৫ হাজার"
    },
    {
        "id": 46,
        "question": "‘আন্তর্জাতিক পুরুষ দিবস’ কত তারিখে পালিত হয়?",
        "options": [
            "ক. ০৮ মার্চ",
            "খ. ১৮ সেপ্টেম্বর",
            "গ. ৩০ ডিসেম্বর",
            "ঘ. ১৯ নভেম্বর"
        ],
        "answer": "ঘ. ১৯ নভেম্বর"
    },
    {
        "id": 47,
        "question": "ঐতিহাসিক ‘গেটিসবার্গ ভাষণ’ কে দিয়েছিলেন?",
        "options": [
            "ক. জর্জ ওয়াশিংটন",
            "খ. মার্টিন লুথার কিং জুনিয়র",
            "গ. আব্রাহাম লিংকন",
            "ঘ. নেলসন ম্যান্ডেলা"
        ],
        "answer": "গ. আব্রাহাম লিংকন"
    },
    {
        "id": 48,
        "question": "ই-কমার্স প্রতিষ্ঠান ‘আলিবাবা’-এর প্রতিষ্ঠাতা কে?",
        "options": [
            "ক. মোহাম্মদ বিন সালমান",
            "খ. স্টিভ জবস",
            "গ. জ্যাক মা",
            "ঘ. জেফ বেজোস"
        ],
        "answer": "গ. জ্যাক মা"
    },
    {
        "id": 33,
        "question": "আন্তর্জাতিক অপরাধ ট্রাইব্যুনালের বর্তমান চিফ প্রসিকিউটর কে?",
        "options": [
            "ক. সৈয়দ রেজাউর আহমেদ",
            "খ. মোহাম্মদ তাফাজ্জল ইসলাম",
            "গ. আসিফ নজরুল",
            "ঘ. মো. শহীদুল আলম মাহমুদ"
        ],
        "answer": "ক. সৈয়দ রেজাউর আহমেদ"
    },
    {
        "id": 34,
        "question": "‘COP 29’-এর আয়োজক শহর কোনটি?",
        "options": [
            "ক. বেলেম, ব্রাজিল",
            "খ. বালি, ইন্দোনেশিয়া",
            "গ. রিও ডি জেনিরো, ব্রাজিল",
            "ঘ. বাকু, আজারবাইজান"
        ],
        "answer": "ঘ. বাকু, আজারবাইজান"
    },
    {
        "id": 35,
        "question": "বিশ্বকাপ ফুটবলের পরবর্তী (২০২৬) আসরে মোট কতগুলো দেশ অংশ নিবে?",
        "options": [
            "ক. ৩২টি",
            "খ. ৪৮টি",
            "গ. ৪০টি",
            "ঘ. ৪৫টি"
        ],
        "answer": "খ. ৪৮টি"
    },
    {
        "id": 36,
        "question": "কোন দেশকে ‘নিশীথ সূর্যের দেশ’ বলা হয়?",
        "options": [
            "ক. জাপান",
            "খ. জান্নাতু",
            "গ. নরওয়ে",
            "ঘ. অস্ট্রেলিয়া"
        ],
        "answer": "গ. নরওয়ে"
    },
    {
        "id": 37,
        "question": "‘কুরাসাও’ - কোন দেশের অন্তর্গত স্বায়ত্তশাসিত রাষ্ট্র?",
        "options": [
            "ক. চীন",
            "খ. ডেনমার্ক",
            "গ. নেদারল্যান্ডস",
            "ঘ. যুক্তরাজ্য"
        ],
        "answer": "গ. নেদারল্যান্ডস"
    },
    {
        "id": 38,
        "question": "যুক্তরাষ্ট্রের কোন প্রেসিডেন্ট ওয়াটারগেট কেলেঙ্কারির সাথে যুক্ত ছিলেন?",
        "options": [
            "ক. ডোনাল্ড ট্রাম্প",
            "খ. বিল ক্লিনটন",
            "গ. আব্রাহাম লিংকন",
            "ঘ. রিচার্ড নিক্সন"
        ],
        "answer": "ঘ. রিচার্ড নিক্সন"
    },
    {
        "id": 39,
        "question": "রূপপুর পারমাণবিক বিদ্যুৎকেন্দ্র নির্মাণে সহায়তা করছে কোন দেশ?",
        "options": [
            "ক. জাপান",
            "খ. দক্ষিণ কোরিয়া",
            "গ. রাশিয়া",
            "ঘ. যুক্তরাজ্য"
        ],
        "answer": "গ. রাশিয়া"
    },
    {
        "id": 40,
        "question": "‘Things Fall Apart’ উপন্যাসটির রচয়িতা কে?",
        "options": [
            "ক. আর. কে. নারায়ণ",
            "খ. অরুন্ধতী রায়",
            "গ. ডেরেক ওয়ালকট",
            "ঘ. চিনুয়া আচেবে"
        ],
        "answer": "ঘ. চিনুয়া আচেবে"
    },
    {
        "id": 1,
        "question": "কোন বাংলাদেশি বংশোদ্ভূত মার্কিন নাগরিক নিউইয়র্কের মেয়র হিসেবে জোহরান মামদানির জয়ের ক্ষেত্রে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেন?",
        "options": [
            "ক. রোজিনা আক্তার",
            "খ. জারা রহিম",
            "গ. রুশনারা আলী",
            "ঘ. জাভেদ করিম"
        ],
        "answer": "খ. জারা রহিম"
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "আন্তর্জাতিক পরিমণ্ডলে ‘ভোলা সাইক্লোন’ হিসেবে পরিচিত ভয়াবহ ঘূর্ণিঝড় কখন বাংলাদেশে আঘাত হানে?",
        "options": [
            "ক. ১৯৪৩ সালে",
            "খ. ১৯৭০ সালে",
            "গ. ২০০৭ সালে",
            "ঘ. ২০২১ সালে"
        ],
        "answer": "খ. ১৯৭০ সালে"
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "ভেনেজুয়েলার মুদ্রার নাম কী?",
        "options": [
            "ক. বলিভার",
            "খ. পেসো",
            "গ. গিন্ডার",
            "ঘ. ডলার"
        ],
        "answer": "ক. বলিভার"
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "টেস্ট ক্রিকেটে বাংলাদেশের প্রথম জয় কোন দেশের বিপক্ষে?",
        "options": [
            "ক. ভারত",
            "খ. ওয়েস্ট ইন্ডিজ",
            "গ. জিম্বাবুয়ে",
            "ঘ. শ্রীলঙ্কা"
        ],
        "answer": "গ. জিম্বাবুয়ে"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "‘লিগ অফ নেশনস’ কখন প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল?",
        "options": [
            "ক. ১৯১৮ সালে",
            "খ. ১৯২০ সালে",
            "গ. ১৯৪৫ সালে",
            "ঘ. ১৯৪৯ সালে"
        ],
        "answer": "খ. ১৯২০ সালে"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "টেক্সটভিত্তিক সামাজিক যোগাযোগমাধ্যম ‘থ্রেডস’ কোন কোম্পানির মালিকানাধীন প্রতিষ্ঠান?",
        "options": [
            "ক. অ্যালফাবেট",
            "খ. ওরাকল",
            "গ. টেসলা",
            "ঘ. মেটা"
        ],
        "answer": "ঘ. মেটা"
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "‘একনেক’ (ECNEC)-এর বর্তমান সভাপতি কে?",
        "options": [
            "ক. ওয়াহিদউদ্দিন মাহমুদ",
            "খ. আদিলুর রহমান খান",
            "গ. সালাহ উদ্দিন আহমেদ",
            "ঘ. ড. মুহাম্মদ ইউনূস"
        ],
        "answer": "ঘ. ড. মুহাম্মদ ইউনূস"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "‘Crime and Punishment’ কার রচিত উপন্যাস?",
        "options": [
            "ক. জাঁ জ্যাক রুশো",
            "খ. আলেকজান্ডার পুশকিন",
            "গ. আর্নেস্ট হেমিংওয়ে",
            "ঘ. ফিওদর দস্তয়েভস্কি"
        ],
        "answer": "ঘ. ফিওদর দস্তয়েভস্কি"
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "কোন সাহিত্যিক ২০২৫ সালের মর্যাদাপূর্ণ ‘বুকার পুরস্কার’ পেয়েছেন?",
        "options": [
            "ক. লাসলো ক্রাসনাহোরকাই",
            "খ. ডেভিড সলোয়",
            "গ. বানু মুশতাক",
            "ঘ. অ্যান্ড্রু মিলার"
        ],
        "answer": "খ. ডেভিড সলোয়"
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "কোন গ্রন্থের জন্য ২০২৫ সালের বুকার পুরস্কার প্রদান করা হয়েছে?",
        "options": [
            "ক. Heart Lamp",
            "খ. Flashlight",
            "গ. Flesh",
            "ঘ. Sonia and Sunny"
        ],
        "answer": "গ. Flesh"
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "টেস্ট ক্রিকেটে বাংলাদেশের প্রথম অধিনায়ক কে?",
        "options": [
            "ক. গাজী আশরাফ হোসেন লিপু",
            "খ. নাইমুর রহমান দুর্জয়",
            "গ. আমিনুল ইসলাম বুলবুল",
            "ঘ. আতহার আলী খান"
        ],
        "answer": "খ. নাইমুর রহমান দুর্জয়"
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "‘বিবিসি’ কোন দেশভিত্তিক গণমাধ্যম সংস্থা?",
        "options": [
            "ক. কাতার",
            "খ. যুক্তরাজ্য",
            "গ. যুক্তরাষ্ট্র",
            "ঘ. জাপান"
        ],
        "answer": "খ. যুক্তরাজ্য"
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "ঐতিহাসিক স্থাপনা ‘লাল কেল্লা’ কোথায় অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. ঢাকা, বাংলাদেশ",
            "খ. গুজরাট, ভারত",
            "গ. লাহোর, পাকিস্তান",
            "ঘ. দিল্লি, ভারত"
        ],
        "answer": "ঘ. দিল্লি, ভারত"
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "‘বেলেম’ কোন দেশের শহর?",
        "options": [
            "ক. সুইজারল্যান্ড",
            "খ. ব্রাজিল",
            "গ. কম্বোডিয়া",
            "ঘ. থাইল্যান্ড"
        ],
        "answer": "খ. ব্রাজিল"
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "জাতিসংঘের কোন সংস্থা শরণার্থীদের নিয়ে কাজ করে?",
        "options": [
            "ক. UNHCR",
            "খ. UNDP",
            "গ. UNESCO",
            "ঘ. UNHRC"
        ],
        "answer": "ক. UNHCR"
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "জাতিসংঘের শরণার্থীবিষয়ক বর্তমান হাইকমিশনার কে?",
        "options": [
            "ক. উরসুলা ফন ডার লিয়েন",
            "খ. আন্তোনিও গুতেরেস",
            "গ. বান কি মুন",
            "ঘ. ফিলিপ্পো গ্রান্ডি"
        ],
        "answer": "ঘ. ফিলিপ্পো গ্রান্ডি"
    },
    {
        "id": 17,
        "question": "জুলাই জাতীয় সনদ (সংবিধান সংস্কার) অনুযায়ী, প্রস্তাবিত দ্বি-কক্ষ বিশিষ্ট সংসদের উচ্চ কক্ষে আসন সংখ্যা কত হবে?",
        "options": [
            "ক. ৩০০ জন",
            "খ. ১০০ জন",
            "গ. ৫০ জন",
            "ঘ. ৭৫ জন"
        ],
        "answer": "খ. ১০০ জন"
    },
    {
        "id": 18,
        "question": "সংবিধান সংস্কারের উদ্দেশ্যে মোট কয়টি বিষয়ের উপর গণভোট অনুষ্ঠিত হবে?",
        "options": [
            "ক. ১টি",
            "খ. ২টি",
            "গ. ৪টি",
            "ঘ. ৬টি"
        ],
        "answer": "গ. ৪টি"
    },
    {
        "id": 19,
        "question": "সদ্য মেয়াদ শেষ হওয়া জাতীয় ঐকমত্য কমিশনের সহ-সভাপতি কে ছিলেন?",
        "options": [
            "ক. ড. মুহাম্মদ ইউনূস",
            "খ. মো. সাহাব উদ্দিন",
            "গ. সালাহ উদ্দিন আহমেদ",
            "ঘ. আলী রীয়াজ"
        ],
        "answer": "ঘ. আলী রীয়াজ"
    },
    {
        "id": 20,
        "question": "ইংরেজি সাহিত্যের ক্লাসিক উপন্যাস হিসেবে বিবেচিত 'Treasure Island'-এর রচয়িতা কে?",
        "options": [
            "ক. জে.আর.আর. টলকিন",
            "খ. আর্নেস্ট হেমিংওয়ে",
            "গ. জোনাথান সুইফট",
            "ঘ. রবার্ট লুইস স্টিভেনসন"
        ],
        "answer": "ঘ. রবার্ট লুইস স্টিভেনসন"
    },
    {
        "id": 21,
        "question": "বিদেশের মাটিতে নির্মিত ভারতের একমাত্র পূর্ণাঙ্গ বিমানঘাঁটি কোথায় ছিল?",
        "options": [
            "ক. আফগানিস্তান",
            "খ. মরিশাস",
            "গ. তাজিকিস্তান",
            "ঘ. মিয়ানমার"
        ],
        "answer": "গ. তাজিকিস্তান"
    },
    {
        "id": 22,
        "question": "প্রথম ধরিত্রী সম্মেলন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়?",
        "options": [
            "ক. জোহানেসবার্গ, দক্ষিণ আফ্রিকা",
            "খ. রিও ডি জেনিরো, ব্রাজিল",
            "গ. প্যারিস, ফ্রান্স",
            "ঘ. বেলেম, ব্রাজিল"
        ],
        "answer": "খ. রিও ডি জেনিরো, ব্রাজিল"
    },
    {
        "id": 23,
        "question": "‘ওয়াখান করিডর’ কোন কোন দেশকে বিচ্ছিন্ন করেছে?",
        "options": [
            "ক. চীন ও আফগানিস্তান",
            "খ. পাকিস্তান ও তাজিকিস্তান",
            "গ. ভারত ও চীন",
            "ঘ. পাকিস্তান ও আফগানিস্তান"
        ],
        "answer": "খ. পাকিস্তান ও তাজিকিস্তান"
    },
    {
        "id": 24,
        "question": "ইতিহাসভিত্তিক উপন্যাস ‘বাদশাহ নামদার’ কে রচনা করেছেন?",
        "options": [
            "ক. আখতারুজ্জামান ইলিয়াস",
            "খ. আহমদ ছফা",
            "গ. বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "ঘ. হুমায়ূন আহমেদ"
        ],
        "answer": "ঘ. হুমায়ূন আহমেদ"
    },
    {
        "id": 25,
        "question": "বিশ্বের বৃহত্তম বন ‘আমাজন’ মোট কয়টি দেশজুড়ে বিস্তৃত?",
        "options": [
            "ক. ১৩টি",
            "খ. ৭টি",
            "গ. ৯টি",
            "ঘ. ৫টি"
        ],
        "answer": "গ. ৯টি"
    },
    {
        "id": 26,
        "question": "সম্প্রতি কোন দেশে প্রাণঘাতী মারবার্গ ভাইরাসের প্রাদুর্ভাব দেখা দিয়েছে?",
        "options": [
            "ক. চীন",
            "খ. ইথিওপিয়া",
            "গ. ভিয়েতনাম",
            "ঘ. নাইজেরিয়া"
        ],
        "answer": "ঘ. নাইজেরিয়া"
    },
    {
        "id": 27,
        "question": "‘আওয়াজ ও একটি করবী গাছ’ কার রচিত ছোটগল্প গ্রন্থ?",
        "options": [
            "ক. হাসান হাফিজ",
            "খ. ইব্রাহীম খলীল",
            "গ. সৈয়দ ওয়ালীউল্লাহ",
            "ঘ. হাসান আজিজুল হক"
        ],
        "answer": "ঘ. হাসান আজিজুল হক"
    },
    {
        "id": 28,
        "question": "সমুদ্র থেকে মাছ আহরণে বিশ্বের শীর্ষ দেশ কোনটি?",
        "options": [
            "ক. ভারত",
            "খ. বাংলাদেশ",
            "গ. পাকিস্তান",
            "ঘ. চীন"
        ],
        "answer": "ঘ. চীন"
    },
    {
        "id": 29,
        "question": "সম্প্রতি মঙ্গল গ্রহের উদ্দেশ্যে ‘নিউ গ্লেন রকেট’ উৎক্ষেপণ করেছে কোন মহাকাশযান প্রতিষ্ঠান?",
        "options": [
            "ক. স্পেসএক্স",
            "খ. ওরিয়ন স্পেস",
            "গ. ব্লু অরিজিন",
            "ঘ. গ্যালাকটিক এনার্জি"
        ],
        "answer": "গ. ব্লু অরিজিন"
    },
    {
        "id": 30,
        "question": "‘শাহবাজপুর গ্যাসক্ষেত্র’ কোন জেলায় অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. হবিগঞ্জ",
            "খ. ভোলা",
            "গ. কুমিল্লা",
            "ঘ. সিলেট"
        ],
        "answer": "খ. ভোলা"
    },
    {
        "id": 31,
        "question": "‘সুশিক্ষিত লোক মাত্রই স্বশিক্ষিত’- উক্তিটি কার?",
        "options": [
            "ক. ড. মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ",
            "খ. প্রমথ চৌধুরী",
            "গ. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "ঘ. কাজী নজরুল ইসলাম"
        ],
        "answer": "খ. প্রমথ চৌধুরী"
    },
    {
        "id": 32,
        "question": "‘পিএলও’ কোন দেশের স্বাধীনতাকামী সংগঠন?",
        "options": [
            "ক. তাইওয়ান",
            "খ. ফিলিস্তিন",
            "গ. মিয়ানমার",
            "ঘ. ফিলিপাইন"
        ],
        "answer": "খ. ফিলিস্তিন"
    }
]


